% !TEX root = ../../../main.tex
% !TEX encoding = UTF-8 Unicode
% !TEX encoding = UTF-8

\subsection{Kostenarten in der IT}
In einer Hochschule ist ein Rechenzentrum für die Aufgaben der IT zuständig.
Der Rechenzentrumsleiter ist in einem Netzwerk, aus leitenden Personen der Hochschule, das Zentrum der personellen IT-Komponenten. In der IT einer Hochschule werden direkten Kosten zwischen den Primärkategorien Hard- und Software, operativer Betrieb und Verwaltung differenziert.\footnote{\autocite[494]{hansen_business_2009}}

Zusätzlich ist ein Rechenzentrum der Hochschule, nach Interview-Aussage des Rechenzentrumsleiters der Hochschule Emden/Leer, jährlich auf ein bestimmtes Budget festgelegt. Danach ist die Tabelle \ref{tab_auswahl_IT_kostenarten}\footnote{\autocite[493-498]{hansen_business_2009}} zu beachten, welche Kosten budgetiert sind und welche nicht. Die folgenden Tabellen sind für den Rechenzentrumsleiter als Kontrollhilfe angedacht, damit keine IT-Kostenarten unbeachtet bleiben.

\begin{table}[h!]
	\begin{tabularx}{\textwidth}{|X|X|}
		% Überschriften
		\hline \textbf{Budgetierte Kosten}  &  \textbf{Nicht budgetierte Kosten}\\
		% Zeile 1
		\hline Software-Entwicklung 
			\begin{itemize}
				\item Neuentwicklung und Anpassungen
				\item Personal- und Sachkosten	
			\end{itemize}  
		& Negative Produktivitätseffekte
			\begin{itemize}
				\item Antwort-, Rüst- und Bearbeitungszeit
				\item Motivation
				\item Ergonomie
			\end{itemize} \\ 
		% Zeile 2	
		\hline Kommunikation \begin{itemize}
			\item Netzwerk
			\item Personal- und Sachkosten			
		\end{itemize} & Ausfall \begin{itemize}
			\item geplant
			\item ungeplant
		\end{itemize} \\ 
		% Zeile 3
		\hline Hardware / Software \begin{itemize}
			\item Abschreibung, Miete und Leasing
			\item Entsorgung
			\item Client / Server
			\item Administration	
		\end{itemize} & Endbenutzer \begin{itemize}
			\item Peer-Support (selbst/gegenseitig)
			\item Unproduktives Konfigurieren
			\item Qualifizierung (selbst /gegenseitig)
		\end{itemize}  \\
		% Zeile 4
		\hline Support &   \\
		% Zeile 5 
		\hline Systembetrieb und Systemmanagement & \\
		\hline
	\end{tabularx}
	\caption{Auszug der IT-Kostenarten nach Krcmar}
	\label{tab_auswahl_IT_kostenarten}
\end{table}

\clearpage 

Als spezielle IT-Kostenarten werden von Gadatsch und Mayer aufgelistet\footnote{\autocite[349]{gadatsch_masterkurs_2014}}:

\begin{table}[h!]
	\begin{tabularx}{\textwidth}{|l|X|}
		% Überschriften
		\hline \textbf{Sekundäre Kostenarten}  &  \textbf{Primäre Kostenarten}\\
		% Zeile 1
		\hline Hardware-Kosten &
		\begin{itemize}
			\item Miete / Leasing
			\item Hardware
			\item Leitungsgebühren
			\item Wartung
		\end{itemize} \\ 
		% Zeile 2	
		\hline Software-Kosten  & 
		\begin{itemize}
			\item Miete / leasing
			\item Software
			\item eigene Entwicklung
			\item Externe Wartung
			\item Beratung
		\end{itemize} \\ 
	% Zeile 3
	\hline Daten-Kosten &
	\begin{itemize}
		\item Beratung
		\item Kauf
	\end{itemize}  \\
	% Zeile 4
	\hline Sonstige IT-Kosten &
		\begin{itemize}
			\item IT-Verbrauchsmaterial
			\item IT-Versicherungen
			\item Beiträge zu Fachverbänden
			\item IT-Fachliteratur
			\item IT-Schulungen
		\end{itemize}\\
	% Zeile 5 
	\hline Innerbetriebliche IT-Leistungsverrechnung & 
	\begin{itemize}
		\item Umlagen
		\item Entwicklungskosten
		\item Benutzerservice
	\end{itemize}\\
	\hline
\end{tabularx}
\caption{Auflistung der speziellen IT-Kosten, nach Gadatsch \& Mayer}
\label{tab_auflistung_spezielle_IT_Kosten}
\end{table}

Die Kostenarten aus den Auflistungen der Tabellen \ref{tab_auswahl_IT_kostenarten} und \ref{tab_auflistung_spezielle_IT_Kosten} eignen sich laut Hansen\footnote{\autocite[493-498]{hansen_business_2009}} für die Betrachtung der Kosten an einer Hochschule.

Im Bezug auf die Kostenarten schlägt Krcmar die TCO-Methode als Bewertungstechnik vor, was ausführlicher im nächsten Kapitel beschrieben und zur Teilkalkulation verwendet wird.\footnote{\autocite[144]{krcmar_einfuhrung_2015}} Die TCO-Methode nutzt die Kostenarten, um die wirtschaftlichen Auswirkungen in der IT aufzuzeigen.

\clearpage

Vor allem im Bezug auf Kostenarten und IT wird als Trend ein IT-Controller empfohlen\footnote{\autocite[49]{gadatsch_masterkurs_2014}}, um eine bessere Wertschöpfung in der IT zu erreichen, was im Blick auf die Kostenart Personal einen wirtschaftlichen Vorteil bewirkt. Der IT-Controller hat die Transparenzverantwortung gegenüber dem CIO und entlastet ihn damit, wodurch der CIO sich gezielt auf seine Entscheidungsverantwortung konzentrieren kann.\footnote{\url{http://vfhinf.oncampus.de/loop/Zusammenarbeit_zwischen_CIO_und_IT-Controller}} 

Gerade in einem solch zentralen Projekt, mit hohem Anteil an IT-lastigen Themen, ist es zumindest empfehlenswert über einen IT-Controller nachzudenken.\footnote{\autocite[11-15]{stratmann_it_2013}} Besonders ist hier auch die höhere Komplexität zu beachten, die jeweils in der IT DFG geförderter Referenzprojekte entstand. Die Projekte werden später im Kapitel \ref{section_projekt_beispiele} vorgestellt.

