% This file was converted to LaTeX by Writer2LaTeX ver. 1.4
% see http://writer2latex.sourceforge.net for more info
\documentclass[a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb,amsfonts,textcomp}
\usepackage{color}
\usepackage{array}
\usepackage{hhline}
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{pdftex, colorlinks=true, linkcolor=blue, citecolor=blue, filecolor=blue, urlcolor=blue, pdftitle=}
% footnotes configuration
\makeatletter
\renewcommand\thefootnote{\arabic{footnote}}
\makeatother
% Outline numbering
\setcounter{secnumdepth}{0}
% List styles
\newcommand\liststyleLi{%
\renewcommand\labelitemi{•}
\renewcommand\labelitemii{◦}
\renewcommand\labelitemiii{${\blacksquare}$}
\renewcommand\labelitemiv{•}
}
\newcommand\liststyleLii{%
\renewcommand\labelitemi{•}
\renewcommand\labelitemii{◦}
\renewcommand\labelitemiii{${\blacksquare}$}
\renewcommand\labelitemiv{•}
}
\newcommand\liststyleLiii{%
\renewcommand\labelitemi{•}
\renewcommand\labelitemii{◦}
\renewcommand\labelitemiii{${\blacksquare}$}
\renewcommand\labelitemiv{•}
}
% Page layout (geometry)
\setlength\voffset{-1in}
\setlength\hoffset{-1in}
\setlength\topmargin{2cm}
\setlength\oddsidemargin{3.5cm}
\setlength\textheight{22.706001cm}
\setlength\textwidth{15.500999cm}
\setlength\footskip{1.497cm}
\setlength\headheight{0.998cm}
\setlength\headsep{0.499cm}
% Footnote rule
\setlength{\skip\footins}{0.119cm}
\renewcommand\footnoterule{\vspace*{-0.018cm}\setlength\leftskip{0pt}\setlength\rightskip{0pt plus 1fil}\noindent\textcolor{black}{\rule{0.25\columnwidth}{0.018cm}}\vspace*{0.101cm}}
% Pages styles
\makeatletter
\newcommand\ps@Standard{
  \renewcommand\@oddhead{\sffamily INM - Potentielle Neuordnung des Informationsmanagements\hfill 18.05.15}
  \renewcommand\@evenhead{\@oddhead}
  \renewcommand\@oddfoot{\sffamily INM – SoSe 2015\hfill \hfill \thepage{} / ?}
  \renewcommand\@evenfoot{\@oddfoot}
  \renewcommand\thepage{\arabic{page}}
}
\makeatother
\pagestyle{Standard}
\title{}
\begin{document}
\section[4\ \ Konzept zur Erreichung der Sollsituation]{4\ \ Konzept zur Erreichung der Sollsituation}
\subsection[4.1\ \ Umsetzungsplanung]{\bfseries 4.1\ \ Umsetzungsplanung}
\subsection[4.1.1\ \ Positionsbestimmung]{\bfseries 4.1.1\ \ Positionsbestimmung}
{\sffamily
Für einen erfolgreichen Umsetzungsplan mit der Zielsetzung einer Neuordnung des Informationsmanagements an einer
Hochschule ist eine Positionsbestimmung der aktuellen Situation von elementarer Bedeutung. Hierzu muss der Ist-Zustand
des aktuellen Informationsmanagements mit der Zielformulierung \textcolor{black}{des avisierten
}Informationsmanagements an der Hochschule erfasst und abgeglichen werden. }


\bigskip

{\sffamily
Da solche Veränderungen in der Regel einen langwierigen Prozess darstellen, ist es ratsam, Prioritäten zu definieren und
die einzelnen Teilbereiche anhand der Dringlichkeit umzusetzen. }


\bigskip

{\sffamily
Ist die Position bestimmt, kann \textcolor{black}{davon ausgehend} ein entsprechender Migrationsplan (vgl. Kapitel
4.1.3) und, wenn noch nicht geschehen, ein Changeplan (vgl. Kapitel 4.1.2) erstellt werden. J\textcolor{black}{e nach
Art und Umfang der Veränderungen sollte allerdings das Change Management nicht erst nach der Positionsbestimmung
angewandt werden, sondern schon bei der Zielbestimmung – also mit in die Erarbeitung des möglichen Soll-Zustands
einfliessen. }}


\bigskip

{\sffamily
Diese Ausarbeitung wird sich aus Gründen der Komplexität im praxisbezogenen Teil nicht auf das gesamte
Informationsmanagement der Hochschule Emden/Leer beziehen können. Exemplarisch wird daher eine Umsetzungsplanung an den
Beispielen des Dokumentenmanagements Alfresco und der\textcolor{black}{ Erstellung eines responsive Designs der
Webpräsenz der Hochschule erarbeitet.}}


\bigskip


\bigskip

{\sffamily\color{black}
Alfresco wird derzeit noch nicht an der Hochschule eingesetzt. Zur Zeit werden Dokumente in verschieden Systemen
verwaltet und zugäglich gemacht. Für die Webpräsenz wird derzeit ein TYPO3-System in der Version 4.5 LTS (Long Term
Support) genutzt, welches noch nicht für mobile Endgeräte optimiert ist. }


\bigskip

{\sffamily\bfseries
4.1.2\ \ Change Management}

\subsection[4.1.2.1\ \ Grundlagen des Change Managements]{\bfseries 4.1.2.1\ \ Grundlagen des Change Managements}
{\sffamily
Die Umsetzung einer Neuordnung des Informationsmanagements an einer Hochschule \textcolor{black}{bedeutet} auch Wandel
und Veränderungen. Um das optimal zu steuern, bedarf es spezieller Managementtechniken, welche sich unter dem Begriff
Change Management zusammenfassen lassen. Im Vordergrund aller Betrachtungen steht der Faktor Mensch, denn für eine
erfolgreiche Umsetzung von Veränderungen ist die aktive Unterstützung der Betroffenen von erheblicher
Bedeutung\footnote{\textsf{\ Lauer, Thomas. 2014.
}\textsf{\textit{\textcolor[rgb]{0.06666667,0.06666667,0.06666667}{Change Management.}}}}.}


\bigskip

{\sffamily
Nach Thomas Lauer sollte das Change Management grundsätzlich an drei Punkten ansetzen:}


\bigskip

\liststyleLi
\begin{itemize}
\item {\sffamily
Individuum:}

{\sffamily
Das Individuum beschreibt jeden Einzelnen. Ohne die Mitarbeit der Betroffenen ist ein Wandel unmöglich. Das Change
Management soll nicht nur die Fähigkeiten des Einzelnen an neue Herausforderungen anpassen, sondern auch die positive
Einstellung gegenüber der Ziele des Wandels aller Betroffenen fördern. \ }
\end{itemize}

\bigskip

\liststyleLi
\begin{itemize}
\item {\sffamily
Unternehmensstruktur (bzw. Hochschulstruktur)}

{\sffamily
Die Unternehmensstruktur umfasst Aufbau- und Ablauforganisation sowie Strategien und Ressourcen. Veränderungen in diesen
Bereichen sind auf dem Papier grundsätzlich einfach.}
\end{itemize}

\bigskip

\liststyleLi
\begin{itemize}
\item {\sffamily
Unternehmenskultur (bzw. Hochschulkultur) }

{\sffamily
Die Unternehmenskultur beschreibt dauerhafte, über lange Zeit gewachsene Strukturen die für Einstellung, Werte und
Regeln des Umgangs verantwortlich sind. }


\bigskip
\end{itemize}
{\sffamily
In den meisten Fällen bringt ein Wandel in den oben genannten Bereichen Veränderungen in allen Dimensionen mit sich, die
sich wechselseitig beeinflussen\footnote{\textcolor[rgb]{0.12941177,0.11764706,0.11764706}{\ Fisch, Rudolf; Müller,
Andrea (Hrsg.). 2008. }\textit{\textcolor[rgb]{0.12941177,0.11764706,0.11764706}{Veränderungen in Organisationen.}}}. }

{\sffamily
So ist z. B. ein Wandel ohne die Einbeziehung der Unternehmenskultur oftmals zum scheitern
verurteilt\footnote{\textsf{\ Lauer, Thomas. 2014.
}\textsf{\textit{\textcolor[rgb]{0.06666667,0.06666667,0.06666667}{Change Management.}}}}. Das heißt, für ein
erfolgreiches Change Management sollten grundsätzlich die Abhängigkeiten der Bereiche untereinander berücksichtigt
werden.}


\bigskip

{\sffamily
Veränderungen bedeuten Neues und Ungewohntes für alle Betroffenen. }

{\sffamily
Betroffene müssen veränderte Aufgaben erledigen, neue Technologien und Methoden erlernen, erneut soziale Beziehungen zu
Kollegen, Vorgesetzten oder Kunden aufbauen, mit Problemen in der Implementierungsphase umgehen und ggf. ihre Werte in
Einklang mit neuen Standards und Zielen der Organisation
bringen\footnote{\textcolor[rgb]{0.12941177,0.11764706,0.11764706}{\ Fisch, Rudolf; Müller, Andrea (Hrsg.). 2008.
}\textit{\textcolor[rgb]{0.12941177,0.11764706,0.11764706}{Veränderungen in Organisationen.}}}. Dies kann zu Zweifeln
und Widerständen führen, was im schlimmsten Fall ein Scheitern des gesamten Vorhabens bedeuten kann. Als Ursache eines
gescheiterten Wandels steht der Widerstand an oberster Stelle. Mangelhafte Prozessteuerung, zu schnelles
Veränderungstempo und unklare Zielsetzungen \textcolor{black}{spielen dabei ein wichtige Rolle und können Gründe für
eben diesen Widerstand sein}\footnote{\textsf{\ Lauer, Thomas. 2014.
}\textsf{\textit{\textcolor[rgb]{0.06666667,0.06666667,0.06666667}{Change Management.}}}}\textcolor{black}{. }}


\bigskip

{\sffamily
Die Bereitschaft zum Wandel nimmt zu, wenn die Betroffenen überzeugt sind, das die Veränderungen ihnen persönlich
nutzen, ihre Identität nicht bedroht ist und ihre Werte und Ziele mit dem Wandel in Einklang gebracht werden können.
\textcolor{black}{Des weiteren wird die Bereitschaft zum Wandel gefördert wenn die Betroffenen über Fähigkeiten
verfügen, die den veränderten Anforderungen gerecht werden. }Die Aufgabe des Change Management ist es, durch
Information, Partizipation, Unterstützung (z. B. Coaching) und \textcolor{black}{Anreizgestaltung} den Betroffenen die
Zweifel und Unsicherheit zu nehmen\footnote{\textcolor[rgb]{0.12941177,0.11764706,0.11764706}{\ Fisch, Rudolf; Müller,
Andrea (Hrsg.). 2008. }\textit{\textcolor[rgb]{0.12941177,0.11764706,0.11764706}{Veränderungen in Organisationen.}}}. }


\bigskip

\liststyleLii
\begin{itemize}
\item {\sffamily
Kommunikation:}

{\sffamily
\textcolor{black}{Nach Thomas Lauer ist einer der entscheidendsten Erfolgsfaktoren des Change Managements die
Kommunikation. Kommunikation schafft Transparenz und damit Orientierung und dient damit auch der Beilegung von
Widerständen. Damit ist aber auch ein potenzieller Misserfolg eines Change Managements auf die Kommunikation
zurückzuführen. Fehlinterpretationen und Missverstände können schnell zu Konflikten führen}\footnote{\textsf{\ Lauer,
Thomas. 2014. }\textsf{\textit{\textcolor[rgb]{0.06666667,0.06666667,0.06666667}{Change
Management.}}}}\textcolor{black}{.}}


\bigskip

{\sffamily
Es sollten also entsprechende Kommunikationsstrategien und Kommunikationspläne erarbeitet werden, um die Betroffenen für
die Veränderungen zu gewinnen und Missverständnissen aus dem Weg zu gehen. In der Startphase sollten die Betroffenen
über Gründe, Ziele, Notwendigkeit, Nutzen und den zeitlichen Ablauf informiert werden. Aber auch potentielle Risiken
und Schwierigkeiten sollten von Anfang an offen kommuniziert
werden\footnote{\textcolor[rgb]{0.12941177,0.11764706,0.11764706}{\ Fisch, Rudolf; Müller, Andrea (Hrsg.). 2008.
}\textit{\textcolor[rgb]{0.12941177,0.11764706,0.11764706}{Veränderungen in Organisationen.}}}. In der
Durchführungsphase ist es wichtig die Kommunikation aufrecht zu erhalten. Beispielsweise können Projektfortschritte
regelmäßig an alle Betroffenen weitergegeben werden. Durch das Aufrechterhalten der Kommunikation können frühzeitig
Widerstände erkannt und überwunden werden\footnote{\textsf{\ Lauer, Thomas. 2014.
}\textsf{\textit{\textcolor[rgb]{0.06666667,0.06666667,0.06666667}{Change Management.}}}}. }


\bigskip
\item {\sffamily
Partizipation:}

{\sffamily
Ein weiterer wichtiger Erfolgsfaktor ist die Partizipation. Das Einbinden möglichst vieler Betroffenen in den Change
Prozess erhöht die Motivation und hilft den Betroffenen sich mit den Veränderungen zu identifizieren. Haben Betroffene
andere Positionen oder Sichtweisen gegenüber des Wandels als die Organisation müssen diese Widerstände nicht gleich
negativ ausgelegt werden. Die Ideen und Vorschläge der Betroffenen können in den Change Prozess einfliessen und
weiterhin Veränderungen optimieren. }


\bigskip
\item {\sffamily
Unterstützung:}

{\sffamily
Besonders wenn es um neue Technologien, Werkzeuge oder Verfahren geht, ist Unterstützung für die Betroffenen gefordert.
Die Unterstützung hat zum Ziel, die Betroffenen des Wandels auf die zusätzlichen oder neuen Anforderungen
vorzubereiten. In den Meisten Fällen geschieht das in Form von Weiterbildung oder Coaching. }


\bigskip

{\sffamily
Des weiteren fördert eine vom Unternehmen ausgehende Weiterbildung nicht nur den Aufbau von Qualifikationen und die
Erweiterung des Wissens der Betroffenen, sondern auch die Motivation. Den Betroffenen wird das Gefühl gegeben, dass in
sie investiert wird und damit auf eine langfristige Partnerschaft gesetzt wird. }
\end{itemize}

\bigskip

{\sffamily
In dem Sinne ist die Aufgabe des Change Managements also nicht die Definition von Zielen, es soll den Weg des gesamten
Vorhabens vom Ausgangspunkt bis zum Ziel gestallten\footnote{\textsf{\ Lauer, Thomas. 2014.
}\textsf{\textit{\textcolor[rgb]{0.06666667,0.06666667,0.06666667}{Change Management.}}}} und den Betroffenen des
Wandels ihre Zweifel nehmen. }


\bigskip

{\sffamily
\textcolor{black}{Auch bei perfekt geplanten Change-Projekten können Widerstände nicht ausgeschlossen werden. Das Change
Management sollte in der Lage sein auf diese Widerstände zu reagieren. }Sollte sich in dem laufenden Change Prozess
herausstellen, dass bestimmte Bedingungen nicht mehr aktuell sind, sollten Ziele und Veränderungen angepasst und neu
formuliert werden\footnote{\textcolor[rgb]{0.12941177,0.11764706,0.11764706}{\ Fisch, Rudolf; Müller, Andrea (Hrsg.).
2008. }\textit{\textcolor[rgb]{0.12941177,0.11764706,0.11764706}{Veränderungen in Organisationen.}}}. \ }


\bigskip

{\sffamily
\textcolor{black}{Der Wandel kann nur gelingen wenn die Betroffenen hinter den Plänen stehen und }\textcolor{black}{die
Veränderungen unterstützen. Im Fall der Hochschule treten einige Besonderheiten auf, auf welche im nächsten Kapitel
genauer eingegangen wird. }\ }

\subsection[4.1.2.2 \ \ Change Management an Hochschulen]{\bfseries 4.1.2.2 \ \ Change Management an Hochschulen}
{\sffamily
Im vorherigen Kapitel wurden die Adressaten des Change Managements als Betroffene betitelt. Diese sind im klassischen
Fall Mitarbeiter eines Unternehmens, \textcolor{black}{in dem Veränderungen vorangetrieben werden sollen.} Diese
Mitarbeiter sind \ meist Bestandteil einer klaren Hierarchie, an dessen oberster Stelle das Management steht, von
welchem der Wandel initiiert wird. }


\bigskip

{\sffamily
Im speziellen Fall von Hochschulen setzen sich die Betroffenen aus Professoren, wissenschaftlichen Mitarbeitern,
Verwaltungsmitarbeitern und Studierenden zusammen, welche autonome Endscheidungen treffen. Studenten entscheiden, was
sie lernen, Dozenten entscheiden welche Inhalte sie
lehren\footnote{\textsf{\textcolor[rgb]{0.12941177,0.11764706,0.11764706}{\ Höschler, Barbara; Suchanek, Justine
(Hersg.). 2011. }}\textsf{\textit{\textcolor[rgb]{0.12941177,0.11764706,0.11764706}{Wissenschaft und Hochschulbildung
im Kontext von Wirtschaft und Medien.}}}}.}


\bigskip

{\sffamily
Hinzu kommen Fakultäten, Fachbereiche und Institute, welche sich selbst organisieren und nahezu autonom und unabhängig
von einander agieren\footnote{\textcolor[rgb]{0.12941177,0.11764706,0.11764706}{\ Fisch, Rudolf; Müller, Andrea
(Hrsg.). 2008. }\textit{\textcolor[rgb]{0.12941177,0.11764706,0.11764706}{Veränderungen in Organisationen.}}}. }

{\sffamily
Dies erschwert die Kommunikation untereinander sowie das Erschaffen von Synergien und das Entwickeln übergeordneter
Ziele und Strategien. \ \ \ }


\bigskip

{\sffamily
Ein erfolgreiches Change Management muss also die besonderen Gegebenheiten der Organisation Hochschule bei der
Gestaltung und Auswahl entsprechender Maßnahmen berücksichtigen und auf sie eingehen. }


\bigskip

{\sffamily
Hierzu sollten die Betroffenen innerhalb der Hochschule frühzeitig in die Zielformulierung von Change Prozessen
eingebunden werden. So kann Raum für Diskussionen geschaffen werden, denn die unterschiedlichen Bereiche der Hochschule
vertreten oft unterschiedliche Interessen was zur Verschleppung oder Verzögerungen von Entscheidungen führen kann. In
solchen Fällen kann ein \textcolor{black}{Austausch mit externen Experten oder internen Stäben helfen, Entscheidungen
voranzutreiben}\footnote{\textcolor[rgb]{0.12941177,0.11764706,0.11764706}{\ Fisch, Rudolf; Müller, Andrea (Hrsg.).
2008. }\textit{\textcolor[rgb]{0.12941177,0.11764706,0.11764706}{Veränderungen in
Organisationen.}}}\textcolor{black}{.}}

{\sffamily
Studien zu Change Management an Hochschulen haben herausgefunden, dass auch hier Information und Partizipation wichtige
Elemente des Change Managements sind:}


\bigskip

\liststyleLiii
\begin{itemize}
\item {\sffamily
Eine Studie zur Evaluation der Strategieumsetzung an der Universität Heidelberg könnte belegen, dass Partizipation und
die Qualität der Information positive Auswirkungen gegenüber Veränderungen bei den wissenschaftlichen Mitarbeitern und
Studierenden hatte. Je besser die Betroffenen über die Ziele der Veränderungen informiert wurden und desto mehr eigene
Ideen sie in die Veränderungen einbringen konnten, desto eher wurde der Wandel positiv bewertet und die Bereitschaft
gesteigert, aktiv an der Umsetzung mitzuwirken\footnote{}.}
\end{itemize}

\bigskip

\liststyleLiii
\begin{itemize}
\item {\sffamily
Bei Veränderung des Curriculums und der Einführung neuer Prozesse und Strukturen des Qualitätsmanagements an einem
amerikanischen Collage zeigte sich, dass es nicht nur darum geht, Partizipation zu erhöhen, sondern auch darum,
Lehrende so anzuleiten, dass Entscheidungen nicht zu autoritär getroffen werden, noch durch zu starke
Gleichberechtigung in die Länge gezogen oder gar verhindert werden\footnote{}. }


\bigskip
\item {\sffamily
Eine weitere Studie zur Implementierung von E-Learning konnte belegen, dass integratives Change Management erforderlich
ist, um Veränderungen nachhaltig zu implementieren. Wurden Maßnahmen wie z. B. Training, Beratung oder didaktische
Szenarien aufeinander abgestimmt, wirkt sich das positiv auf die Nutzung von E-Learning aus\footnote{}. }
\end{itemize}

\bigskip

{\sffamily
Aus den Studien wird ersichtlich, dass Information und Partizipation wichtige Element des Change Managements darstellen.
Aber auch Schulungen, Trainings, oder Coaching spielen eine große Rolle. Allerdings kann es zur Herausforderung werden,
potenzielle Teilnehmer für Weiterbildungen aus dem Kreise der Professoren oder der Hochschulführung zu gewinnen, da
diese auf ihrem Fachgebiet als Experten gelten und eine Teilnahme an solchen Weiterbildungsangeboten als Ausdruck
persönlicher Defizite werten könnten. Dennoch bietet es sich an, bei komplexen Veränderungen zusätzliche Kompetenzen
durch Training oder Coaching zu erschließen\footnote{\textcolor[rgb]{0.12941177,0.11764706,0.11764706}{\ Fisch, Rudolf;
Müller, Andrea (Hrsg.). 2008. }\textit{\textcolor[rgb]{0.12941177,0.11764706,0.11764706}{Veränderungen in
Organisationen.}}}. }


\bigskip

{\sffamily
Durch die besonderen Strukturen und Gegebenheiten einer Hochschule, muss \ ein potentielles Change Management möglichst
sensibel agieren und alle relevanten Akteure informieren und partizipieren lassen, um am Ende auch den gewünschten
Erfolg und somit die avisierten Ziele zu erreichen.}


\bigskip

{\sffamily\bfseries
4.1.2.3 \ \ Changeplan}

{\sffamily
Wie Eingangs erwähnt, kann hier nicht auf das gesamte Informationsmanagement der Hochschule eingegangen werden. Daher
wird der Changeplan sich exemplarisch auf die Beispiele Alfresco und Responsive Design beziehen, wobei es sich in
beiden Fällen um Veränderungsprozesse im IT-Bereich handelt.}


\bigskip

{\sffamily
Der Changeplan soll unter Betrachtung der beschrieben Grundlagen des Change Managements sowie der besonderen
Rahmenbedingungen an Hochschulen erstellt werden. }


\bigskip

{\sffamily
...}


\bigskip

{\sffamily\bfseries
4.1.2.3.1 \ \ Responsive Website}

{\sffamily
Im Rahmen der Erstellung eines responsive Designs der Webpräsenz der Hochschule soll gleichzeitig eine aktuelle TYPO3
Version migriert werden. }


\bigskip

{\sffamily
Beide Vorhaben stellen eine technische Migrationen dar. Inhalte und Funktionen \ der Webpräsenz werden von Veränderungen
nicht betroffen sein. Lediglich im Layout, welches durch die responsive Implementierung für alle Medien optimal
dargestellt wird, werden leichte Veränderungen wahrzunehmen sein. }


\bigskip

{\sffamily
Bei den Anwendern wird es dadurch keine Veränderungen bei Prozessen, Arbeitsweisen oder dem benötigtem Wissen geben.
Daher ist auf psychologischer Ebene also kein umfangreiches Change Management von Nöten, da hier auch nicht mit
Widerständen zu rechnen ist. }


\bigskip

{\sffamily
Jedoch bietet es sich an, bei einer Neu-Implementierung auch eventuelle Verbesserungen, sei es von Funktionen, Layout
oder Usability, gleich mit zu implementieren. Dafür sollten alle relevanten Akteure (hier die Verantwortlichen der
Internetauftritte der verschiedenen Bereiche) in das Vorhaben einbezogen werden und die Möglichkeit haben Vorschläge
und Wüsche zu äußeren und über diese zu diskutieren. }


\bigskip

{\sffamily
Das eigentliche Change Management richtet sich in diesem Fall an die IT-Mitarbeiter welche die neuen Systeme aufsetzen
und pflegen. Aber auch hier werden die Betroffen nicht vor neue Aufgaben, Prozesse oder Arbeitsweisen gestellt, da die
Migration neuer Systeme im Aufgabenfeld eines IT-Mitarbeiters verankert ist. }


\bigskip

{\sffamily\bfseries
4.1.2.3.2 \ \ Alfresco}

{\sffamily
Das Change Management für die Umstellung auf das Dateimanagement Alfresco ist dabei etwas Umfangreicher als bei der
Erstellung eines responsive Designs für die Webpräsenz der Hochschule. }


\bigskip

{\sffamily
Hier handelt sich um ein grundlegend neues System an der Hochschule. }

{\sffamily
...}

\subsection[]{\bfseries }
\clearpage\subsection[4.1.3\ \ Migrationsplan (Marco)]{\bfseries 4.1.3\ \ Migrationsplan \textmd{(Marco)}}

\bigskip

\clearpage{\sffamily\bfseries
Literatur}


\bigskip

{\sffamily\color[rgb]{0.8,0.8,0.8}
\textbf{[Mei06]\ \ Meier, Andreas. 2006.} \textit{Informationsmanagement f\"{u}r NPO’s, NGO’s \ \ \ \ et al.
}Springer-Verlag Berlin Heidelberg 2006.}

{\sffamily
[\textbf{Lau14]\ \ Lauer, Thomas. 2014.} \textit{\textcolor[rgb]{0.06666667,0.06666667,0.06666667}{Change
Management.}}\textcolor[rgb]{0.06666667,0.06666667,0.06666667}{ Springer-Verlag Berlin \ \ \ \ Heidelberg 2010, 2014.
}}

{\sffamily\color[rgb]{0.8,0.8,0.8}
\textbf{[KeN09]\ \ Keuper, Frank; Neumann, Fritz (Hrsg.). 2009. }\textit{Wissens- und
\ \ \ \ \ \ Informationsmanagement. }Gabler {\textbar} GWV Fachverlage GmbH, \ \ \ \ \ \ Wiesbaden 2009.}

{\sffamily
\textbf{\textcolor[rgb]{0.12941177,0.11764706,0.11764706}{[FiM08]\ \ Fisch, Rudolf; Müller, Andrea (Hrsg.).
2008.}}\textcolor[rgb]{0.12941177,0.11764706,0.11764706}{
}\textit{\textcolor[rgb]{0.12941177,0.11764706,0.11764706}{Veränderungen in
\ \ \ \ \ \ Organisationen.}}\textcolor[rgb]{0.12941177,0.11764706,0.11764706}{ VS Verlag f\"{u}r Sozialwissenschaften
{\textbar} GWV \ \ \ \ \ \ Fachverlage GmbH, Wiesbaden 2008.}}

{\sffamily
\textbf{\textcolor[rgb]{0.12941177,0.11764706,0.11764706}{[HöS11]\ \ Höschler, Barbara; Suchanek, Justine (Hersg.).
2011. \ \ \ \ \ \ \ \ }}\textit{\textcolor[rgb]{0.12941177,0.11764706,0.11764706}{Wissenschaft und Hochschulbildung im
Kontext von Wirtschaft und \ \ \ \ Medien.}}\textcolor[rgb]{0.12941177,0.11764706,0.11764706}{ VS Verlag f\"{u}r
Sozialwissenschaften {\textbar} Springer Fachmedien \ \ \ \ Wiesbaden GmbH 2011.}}

{\sffamily
\textbf{\textcolor[rgb]{0.12941177,0.11764706,0.11764706}{[BBI12]\ \ Die Beauftragte der Bundesregierung f\"{u}r
Informationstechnik \ \ \ \ \ \ (Hrsg.). 2012.}}\textcolor[rgb]{0.12941177,0.11764706,0.11764706}{ Migrationsleitfaden
– Leitfaden für die Migration von \ \ \ \ Software – Version 4.0. 2012.}}


\bigskip
\end{document}
