Im Folgenden wird auf die Ist-Situation an der Hochschule Emden/Leer eingegangen. Durch ein 
Experteninterview mit dem Leiter des Hochschulrechenzentrums sowie weiteren intensiven Recherchen soll 
mit Hilfe der gesammelten Informationen reflektiert werden, ob an der Hochschule bereits ein 
Informationsmanagement betrieben wird. Anschließend erfolgt eine Bewertung und Gewichtung der 
bisherigen Ist-Situation.

\section{Ziel (TK)}
Mit Hilfe einer Analyse der Ist-Situation an der Hochschule Emden/Leer wird festgestellt, in wieweit bereits 
ein Informationsmanagement besteht. Wenn dies nicht der Fall ist, wird recherchiert, welche Informationen 
zentral gesammelt werden und welche Bereiche in das Projekt \textbf{„Potentielle Neuordnung des 
	Informationsmanagements einer kleineren Fachhochschule auf der Grundlage bestehender Lösungen an 
	deutschen Hochschulen“} mit einbezogen werden müssen.

Wesentliche Fragestellungen, die in diesem Kapitel gelöst werden sollen, sind auf der einen Seite, 
herauszufinden, welche vorhandenen IT-Systeme bereits zentral Verwendung finden und auf der anderen 
Seite, wie Informationen aktuell repräsentiert werden. Des weiteren soll in dieser Analyse Aufschluss darüber 
gegeben werden, ob ein Informationsmanagement an der Hochschule betrieben wird und wie Informationen 
bereits zentral zur Verfügung gestellt werden.

Die Hochschule Emden/Leer ist eine kleine Hochschule mit aktuell 4626 eingeschriebenen Studierenden. Den 
größten Anteil machen die 4303 Studenten vor Ort 
aus.\footcite{hsel_zeitreihe_2014} Die Hochschule beschäftigt 396 
Mitarbeiter.\footcite{hsel_zdf_2015}